# Типобезопасные тензорные вычисления

Работа основана на [статье](https://arxiv.org/pdf/1710.06892.pdf) и соответствующем [прототипе](https://github.com/ctongfei/nexus),
где рассматривается возможность создания типобезопасных абстракций для описания тензорных вычислений и создании фреймворка глубинного обучения, в котором используятся данные абстракции для описания тензорных операций и различных слоёв нейронной сети. Для чего предлагается использовать возможности type-level программирования языка Scala.

Любой уважающий себя фреймворк глубинного обучения помимо различных красивых абстракций 
должен также иметь [поддержку ускорений вычислений на GPU](https://github.com/ctongfei/nexus/pull/14). И в данной работе рассматривалась возможность создания бекенда к данному прототипу для запуска вычислений на GPU. 

## Типобезопасность

**Что это вообще такое и зачем оно мне?**

Это когда проверка согласования типов в программе выполняется до времени выполнения программы (рантайма), например во время компиляции программы. Таким образом избегаются ошибки согласования типов в рантайме, например попытка "позвать" число как функцию или обратиться к несуществующему методу у типа. 

**Звучит как копипаста из Википедии, можешь показать пример?**

Пока в сторону от тензоров, возьемём пример кода на Scala Spark RDD API.

Допустим у нас есть архив товарной базы магазинов, где товар представлен уникальным ключем магазина, уникальным ключем товара внутри магазина и ценой:
```scala
  case class SiteId(val v: String) extends AnyVal {
    override def toString = v.toString
  }
  
  case class ItemId(val v: String) extends AnyVal {
    override def toString = v.toString
  }
  
  case class Item(siteId: SiteId, itemId: ItemId, price: Option[Double])
```

У нас также есть архивные метки времени наличия товара в товарной базе магазина и метка наличия товара в данный момент.
И мы хотим получить начальное время появление в товарной базе всех доступных на данный момент товаров:

```scala
  def getFirstOccurrence(archive: RDD[(Timestamp, Item)], availableNow: RDD[(Item, Boolean)])(implicit parallel: Int) = {
    val occurance = archive
      .map { case (existAt, item) => ((item.siteId, item.itemId), existAt) }
      .reduceByKey{ case (tsA, tsB) => if (tsA.toMillis < tsB.toMillis) tsA else tsB}
      .join(availableNow.map{case (item, isAvailable) => ((item.siteId, item.itemId), isAvailable)})
      .filter{case ((siteId, itemId), (_, isAvailable)) => isAvailable}
      .map{ case ((siteId, itemId), (createdAt, _)) => (siteId, itemId, createdAt)}
  }
```

Код написан нарочито довольно запутанно, так что его тяжело читать и сложно быть уверенным, что здесь вычисляется именно то, что мы задумали и нет ли здесь глупых багов, например, правильно ли составлены ключи для джоинов и не ошиблись ли мы в паттернматчинге.

Здесь на помощь приходит тот факт, что RDD API для Scala является типобезопасным и все ошибки согласования типов отлавливаются компилятором. Например, благодаря системе выведения типов Scala компилятор знает, что в операции `join` в данном куске кода ключем должен быть кортеж размера два, где первым элементом должен быть id магазина, а вторым id продукта и только в таком порядке, т.е. короче говоря `Tuple2[SiteId, ItemId]`. Если мы перепутаем местами `SiteId` и `ItemId`, то компилятор нам об этом любезно сообщит.
Но всего скорее об этом нам первым скажет наша любимая IDE. В случае с Python API мы могли бы только запустить программу и подождать, пока что-нибудь в лучшем случае сразу взорвётся.

Также важно заметить, что `SiteId` и `ItemId` - это по сути обёртки над строкой, мы могли бы их не вводить и обойтись типом `String`
для обозначения `itemId` и `siteId`, но в данном случае с точки зрения компилятора не было бы разницы между `(item.siteId, item.itemId)` и `(item.itemId, item.siteId)` и джоин с перепутанным порядком элементов в ключе стал бы возможен.
Кстати, это свойство уже называется typefulness.

## Тензоры

![](images/scalar-vector-matrix-tensor.png)
<div style="font-size:x-small">
  image credits <span class="fn value"><a href="https://hadrienj.github.io/posts/Deep-Learning-Book-Series-2.1-Scalars-Vectors-Matrices-and-Tensors/" title="hadrienj">hadrienj</a></span>
</div>


Всем известно, что тензоры - это ключевая структура данных в глубинном обучении (CV, NLP).

И уже существует легион фреймворков, которые предоставляют абстракции 
для работы с тензорными преобразованиями и поддержку вычислений на CPU и GPU,
например, TensorFlow, PyTorch, MXNet для Python, Nd4j для Java/Scala/Clojure и т.д.

**И в чем здесь проблема?**

Проблема в том, что во всех библиотеках все тензоры представлены одним типом (`Tensor/NdArray`).
Так мы можешь представить изображение как `Tensor` и предложение как `Tensor` и с точки зрения
компилятора в данной системе типов нет ничего страшного в том, чтобы попробовать их сложить.
Также по ошибке можно сложить 1D тензор и 2D тензор и много чего ещё. 

А ещё бывает сложно понять, за что отвечает каждая размерность тензора.
В лучшем случае смысл каждой размерности в тензоре аккуратно выписан где-нибудь на полях в комментариях.

**И что можно с этим сделать?**

Можно сделать типизированные тензоры, где в типе тензора представлен ранк тензора 
и *смысл* каждой размерности.

```scala
type Scalar = Tensor[Float, HNil]
type Vector[A] = Tensor[Float, A::HNil]
type Matrix[A, B] = Tensor[Float, A::B::HNil]
```

или

```scala
type Image = Tensor[Float, Width::Height::Channel::HNil]
type EmbeddedSentence = Tensor[Float, Word::Embedding::HNil]
```

![](images/imgAsTensor.png)
<div style="font-size:x-small">
  image credits <span class="fn value">Tongfei Chen</span>
</div>

Также можно будет определять допустимые операции 
(унарные, бинарные, тернарные) над тензорами в зависимости от их типов:

```scala
Tensor[A::$] + Tensor[A::$]     // compiles
Tensor[A::$] + Tensor[A::B::$]  // does not compile
Tensor[A::$] + Tensor[B::$]     // does not compile
```

Z=XY

```scala
MatMul(Tensor[A::$], Tensor[A::$])       // does not compile
MatMul(Tensor[A::B::$], Tensor[A::B::$]) // does not compile
MatMul(Tensor[A::B::$], Tensor[B::C::$]) // compiles
```

А ещё вместо `reduce_sum(x, axis=1)` можно будет писать `x |> SumAlong(AxisName)`.

**Это вообще легально?**

Развёртуно на этот вопрос можно получить в [статье](https://arxiv.org/pdf/1710.06892.pdf).
Если вкратце, то да.
Для типизации тензоров предлагается использовать дженерик типы 
с heterogeneous list (HList) в качестве параметров типа, 
но в прототипе используются кортежи как параметры дженерик типов для простоты разработки, 
уменьшения количества непонятных ругательств компилятора и ускорения времени компиляции.

Также определены shape/axes преобразования используя type-level программирование.
Довольно просто вводится типизация дифференцируемых операций.

Также вводится граф вычислений, который представлен в системе типов как generalized
algebraic data types (GADTs).

## Native CPU & GPU acceleration

**Чего тогда не хватает?**

Помимо того, что это прототип, для серьёзного фреймворка не хватает поддержки нативных вычислений
на CPU и GPU. В данном прототипе реализованы вычисления внутри JVM.

**И какие есть варианты?**

Т.к. фреймворк реализован на языке Scala, 
то для реализации бэкенда нам могли бы подойти следующие варианты:

- tensorflow [Java API](https://www.tensorflow.org/install/install_java) - но ` The TensorFlow Java API is not covered by the TensorFlow API stability guarantees.`

- MXNet [Scala API](https://mxnet.incubator.apache.org/api/scala/index.html) - сравнительно слабая документация

- [JVM bindings](https://github.com/ctongfei/JTorch) for Torch - созданы на коленке специально под этот прототип

-  [ND4j](https://nd4j.org/) - библиотека тензорных вычислений для Java/Scala/Clojure с поддержкой нативных вычислений и вычислений на GPU

**And the winner is...**

ND4J - сравнительно хорошо задокументированная библиотека, специально созданная для языков семейства jvm.

<img src="https://nd4j.org/img/nd4j_architecture.png" width=400>
</img>


## [Имплементация](https://github.com/ctongfei/nexus/pull/14)

**Что с установкой?**

Всё [здесь](https://nd4j.org/getstarted.html)

+ доустановить CUDA toolkit и cuDNN.

После установки ND4J можно будет переключать бэкенд путём выбора соответствующей зависимости в `build.sbt` файле проекта:

```scala
libraryDependencies += "org.nd4j" % "nd4j-native-platform" % "0.9.1"
// libraryDependencies += "org.nd4j" % "nd4j-cuda-8.0-platform" % "0.9.1"
```


**Собственно, как это можно имплементировать?**

В качестве основной структуры данных используется `NDArray` в `nd4j`.

Имплементация должна поддерживать набор низкоуровневых операций над типизированным тензором,
а также определение базовых свойств тензора, которые транслируются в операции над `NDArray`.

Например, нужно определить `stride`, `offset`, `shape`, `rank` и `size` тензора,
определить операции `slice`, `expandDim`, `update`. 

Также нужно определить набор унарных и бинарных операций: сложение со скалярам, 
умножение на скалаяр, перемножение матрицы и вектора, перемножение матриц, поэлементные
возведения в степень, применение тригонометрических преобразований и т.п.


**Всё ли получилось?**

1. Текущее состояние имплеметации на nd4j не я вляется полностью типобезопасным: 
это касается операций умножения матрицы на вектор и умножения вектора на вектор.
Здесь проблема в том, что `nd4j` не поддерживает специальных типов для векторов.
Вектор размера `n` в `nd4j` может быть представлен либо как `NDArray` размера `nx1`
либо как `NDArray` размера `1xn`.


2. Вторая проблема связана с тем, что `nd4j` поддерживает только один тип данных: `Float`.
Это может быть либо single precision либо double precision и эта настройка выставляется
глобально для jvm:

```java
 Nd4j.setDataType(DataBuffer.Type.DOUBLE);
```

или

```shell
-Ddtype=double
```

т.е. единовременно в одном jvm не может быть и double и float тензоров.

В операциях, где ожидается тип `int`, наример `argmax`, результатов всё равно будет тензор
с типом `float` и значениями `1.0` / `0.0`.



Помимо этого некоторые сложности были обусловлены тем, что работать приходилось с альфа версией библиотеки (прототип):
сломанный билд из мастера, незадокументированные зависимости и т.п.


**Пример сети**

[Xor сеть](https://github.com/drewnoff/nexus/blob/master/core/src/test/scala/nexus/XorTest.scala)

для переключения бэкенда нужно поменять:

```scala
// import nexus.impl.jvm._
import nexus.impl.nd4j._
```

Архитектура сетки
```scala
  class In;     val In = new In          
  class Hidden; val Hidden = new Hidden
  class Out;    val Out = new Out      // tensor axis labels declared as types and singletons

  val x = Input[FloatTensor[In]]()     // input vectors
  val y = Input[FloatTensor[Out]]()    // gold labels

  val ŷ = x                       |>   // type: Expr[FloatTensor[In]]
    Affine(In -> 2, Hidden -> 2)  |>   // type: Expr[FloatTensor[Hidden]]
    Sigmoid                       |>   // type: Expr[FloatTensor[Hidden]]
    Affine(Hidden -> 2, Out -> 2) |>   // type: Expr[FloatTensor[Out]]
    Softmax                            // type: Expr[FloatTensor[Out]]
  val loss = CrossEntropy(y, ŷ)        // type: Expr[Float]
```

## В итоге

С учетом нескольких проблем с системой типов в `nd4j`, которые можно обойти,
можно сказать, что создание полноценного typesafe и typefull фреймворка для тензорных вычислений 
и глубинного обучения с поддержкой вычислений на GPU возможно.

На данный момент не хватает: 
 - типобезопасности в операциях с векторами и операциях, где ожидается целочисленные тензоры;
 - бенчмарка на сколько-нибудь крупной задаче.